\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=2.54cm, right=2.54cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\expandafter\def\expandafter\normalsize\expandafter{%
    \normalsize
    \setlength\abovedisplayshortskip{10pt}
    \setlength\belowdisplayshortskip{10pt}
}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 1: Sistemas de Producción \\ Ingeniería del Conocimiento}}}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
    En el siguiente documento se exponen aquellos aspectos relevantes a la realización de la práctica de \textit{Sistemas de Producción}. Se divide en cuatro secciones, donde se explicará todo lo relativo al funcionamiento del programa, el funcionamiento de la ejecución por parte del usuario, las pruebas realizadas, y las conclusiones extraídas tras la realización de la práctica así como opiniones o comentarios sobre ella.

\section{Manual técnico}
	Dado que el programa está formado por tres archivos distintos, ontología, reglas y hechos, vamos a proceder a explicar cada uno de los archivos por separado.

	\subsection{Ontología}
		En este fichero se definen todos los marcos y templates que se van a utilizar para el desarrollo del juego.

		\begin{itemize}
			\item \textbf{emocion: } Marco que representa la existencia de una emoción en la base de hechos.
				\begin{itemize}
					\item nombre: Nombre de la emoción.
				\end{itemize}

			\item \textbf{individuo: } Marco abstracto que modela a los jugadores.
				\begin{itemize}
					\item nombre: Nombre del jugador.
					\item personalidad: Nombre de la personalidad asociada al jugador.
					\item emocion: Nombre de la emoción que tiene actualmente el jugador. Por defecto, al comienzo de cada escenario la emoción asociada es Neutral. Esto se debe a que no tiene sentido comenzar con una emoción concreta cuando no se ha realizado ninguna acción previa.
				\end{itemize}

			\item \textbf{user/bot: } Marcos que heredan de \texttt{individuo} y sirven para diferenciar al usuario del bot.

			\item \textbf{personalidad: } Marco que modela la personalidad en base al \textit{Modelo de los cinco grandes}, con porcentajes de 0 a 100 en cada uno.
				\begin{itemize}
					\item nombre: Nombre de la personalidad.
					\item abierta: Grado de personalidad abierta.
					\item responsable: Grado de personalidad responsable.
					\item extrovertida: Grado de personalidad extrovertida.
					\item amable: Grado de personalidad amable.
					\item inestable: Grado de personalidad inestable.
				\end{itemize}

			\item \textbf{accion: } Marco que representa una acción a escoger.
				\begin{itemize}
					\item escenario: Nombre del escenario donde se puede realizar la acción.
					\item emocion: Emoción que se gestiona.
					\item moral: Indica si la acción es una buena, mala o regular gestión de la emoción.
					\item descripcion: Nombre descriptivo de la acción.
					\item emocionGenerada: Emoción que genera en el otro individuo.
					\item abierta: Grado mínimo de personalidad abierta que se debe tener para poder realizar la acción.
					\item responsable: Grado mínimo de personalidad responsable que se debe tener para poder realizar la acción.
					\item extrovertida: Grado mínimo de personalidad extrovertida que se debe tener para poder realizar la acción.
					\item amable:  Grado mínimo de personalidad amable que se debe tener para poder realizar la acción.
					\item inestable: Grado mínimo de personalidad inestable que se debe tener para poder realizar la acción.
				\end{itemize}

			\item \textbf{escenario: } Marco que representa un escenario sobre el que se desarrolla una partida.
				\begin{itemize}
					\item nombre: Nombre del escenario.
				\end{itemize}

			\item \textbf{escenario-escogido: } Marco que hereda de \texttt{escenario}. Sirve para representar el escenario escogido para la partida.

			\item \textbf{turno: } Plantilla que sirve para indicar a que jugador le toca jugar y las jugadas realizadas.
				\begin{itemize}
					\item nombre: Indica que jugador debe escoger acción.
					\item jugada: Indica las jugadas que se han realizado en esta partida.
				\end{itemize}

			\item \textbf{flag-escenario: } Plantilla que sirve para indicar que ya se ha escogido el escenario en el que se desarrollará la partida.
				\begin{itemize}
					\item boolean: Variable que marca que ya se ha escogido un escenario.
				\end{itemize}

		\end{itemize}
	\subsection{Reglas}
		Las reglas se pueden diferenciar en dos grupos, reglas iniciales (\texttt{inicial} y \texttt{escogerEscenario}) y reglas de juego (\texttt{botJuega}, \texttt{userJuega}, \texttt{trazasUser}, \texttt{botJuega}, \texttt{finBot}, \texttt{finUser}, \texttt{finJugadas} y \texttt{fin}).

		\subsubsection{Reglas iniciales}
			La regla \texttt{inicial} define la estrategia random y configura la salida al fichero. Es la primera regla en ejecutarse.

			La regla \texttt{escogerEscenario} se ejecuta a continuación y escoge aleatoriamente un escenario y dos personalidades de todas las posibles. El escenario se marca como escogido creando una instancia de \texttt{escenario-escogido} y cambiando el valor de \texttt{boolean} en el hecho \texttt{flag-escenario}, y las personalidades se usarán para instanciar al jugador y al bot. Seguidamente, se imprimen las trazas informando de estás elecciones y se indica en la base de hechos que el turno actual es el del bot creando un hecho \texttt{turno}. Por último se elimina de la base de hechos el escenario escogido, para que cuando finalice el escenario actual y haya que escoger otro, no se repita.

			Al crear las instancias de los jugadores, estos empiezan sintiendo una emoción llamada \textit{Neutral}, la primera acción que se ejecuta para cada escenario debe gestionar esta emoción.

		\subsubsection{Reglas de juego}
			Las reglas \texttt{botJuega} y \texttt{userJuega} representan la misma regla pero la primera se corresponde con el turno del bot y la segunda con el del usuario. Ambas reglas recuperan el turno y el otro jugador para al final poder modificarlos. Se comprueba la existencia en la base de hechos al mismo tiempo que se van recuperando, el escenario, las emociones que siente el jugador al que pertenece el turno y la instancia de personalidad (con todos sus atributos) cuyo nombre es el mismo que el de la personalidad que tiene el jugador.

			Hecho esto se comprueba si en la base de hechos existe una acción para el escenario que se está jugando y que gestione la emoción que posee el jugador actual. Además se comprueban los grados de personalidad necesarios para ejecutar dicha acción, ya que en nuestra implementación las acciones que se pueden realizar están limitadas por la personalidad, y si el jugador, indistintamente de si es el bot o el usuario, no cumplen dichos requisitos, no podrán ejecutar las acciones. En otras versiones se podría quitar esta limitación al usuario para que pueda escoger cualquiera, pero dado que en esta práctica el comportamiento es automático, hemos decidido hacerlo así.

			En caso de que se cumplan todas las precondiciones, la regla se podrá disparar con una acción que será la que el jugador realice, imprimiendo las trazas adecuadas, que son distintas dependiendo de si es el turno del bot o del usuario, como se especifica en el enunciado. Esta acción modificará la emoción que siente el otro jugador y cambiará el turno incrementando también el número de jugadas. Además, si era el turno del bot se imprimirá una traza más que irá precedida de las acciones que puede escoger el usuario en su turno.

			Dado que en el turno del usuario se deben imprimir las posibles acciones que puede realizar, la regla \texttt{trazasUser} se encarga de recuperar de la misma manera que la regla anterior las posibles acciones que se pueden ejecutar y para cada una de ellas imprimir una traza. Una vez se han mostrado todas las acciones, la regla que se ejecuta a continuación es \texttt{juegaUser}, que como hemos dicho es idéntica a \texttt{juegaBot} pero con los cambios requeridos para que la acción se ejecute por el usuario.

			Nuestro programa tiene dos condiciones de parada para cada escenario: que no haya más acciones para ejecutar o que se jueguen 15 turnos. Para controlar estas condiciones hay tres reglas: 
			\begin{itemize}
				\item \texttt{finBot} y \texttt{finUser} solo se activan cuando no existen más acciones disponibles para gestionar la emoción actual, es decir, se ha llegado a lo que llamaríamos un \textit{final de escenario}.

				\item Hay algunos escenarios en los que si los jugadores poseen ciertas personalidades, pueden llegar a lo que llamamos un \textit{estado de gestión sumidero}, el cual consiste en un bucle en el que ejecutan de forma cíclica las mismas acciones para gestionar sus emociones, estancando la ejecución, en estos casos, se termina cuando se alcanzan las 15 jugadas, momento en el que se activa la regla \texttt{finJugadas}. Siempre que termina la ejecución se vuelcan las trazas en un fichero de salida llamado \textit{salida-prueba-X}, siendo X el número de la prueba.
			\end{itemize}

			Dado que se puede reiniciar el juego escogiendo otro escenario distinto, estas tres reglas eliminan de la base de hechos el turno, los jugadores, el marco de \texttt{escenario-escogido} y se resetean la variable de control \texttt{flag-escenario}, permitiendo así ejecutar otra partida con el siguiente escenario.

			Cuando no existen más escenarios disponibles se dispara la regla \texttt{fin}, la cual escribe en fichero las trazas y detiene la ejecución.

	\subsection{Hechos}
		En la base de hechos depende de cada prueba, pero en todas se definen los mismos elementos:
		\begin{itemize}
			\item Conjunto de escenarios posibles.
			\item Emociones disponibles.
			\item Conjunto de personalidades posibles. Las personalidades definidas son Amable, Bipolar, Borde, Plasta y Random. Cada una posee unos valores de personalidad distintos, siendo Random una personalidad que puede realizar cualquier acción disponible.
			\item Acciones disponibles para cada escenario.
			\item Variables de control, tales como el turno y un indicador para saber cuando ha sido escogido un escenario.
		\end{itemize}

		El programa se ha desarrollado de la forma más genérica posible, por lo que en vez de dividir las posibles partidas en ficheros distintos, se ha buscado generar un único fichero de estados iniciales en el que sea posible desarrollar cualquier partida. El fichero donde se inicializa el juego completo es \textit{prueba-5.clp}, por lo que si se quisiera incluir más escenarios, emociones, personalidades o acciones, no sería necesario crear un nuevo archivo, bastaría con modificar este.

\section{Manual de usuario}
	El primer paso para ejecutar el programa es iniciar \texttt{CLIPS}. Dentro de CLIPS los archivos a cargar son \texttt{ontologia.clp}, \texttt{reglas.clp} y la prueba correspondiente.

	Como método alternativo de ejecución se han creado 5 archivos \texttt{initTest-X.clp}, donde X es el número de la prueba, que al ejecutarlos con el comando \texttt{\$> clips -f2 initTest-X.clp} realizan automáticamente la carga de la ontología, las reglas y el fichero de prueba de estados iniciales correspondiente, además de realizar también el comando \texttt{(reset)}.

	Para simplificar aún más esto, se ha incluido un script \texttt{test.sh} el cual basta con ejecutar (teniendo permisos de ejecución) añadiendo como parámetro el número de prueba a realizar.

	Por ejemplo, una partida con toda la información posible se realizaría ejecutando:
	\texttt{\$> ./test.sh 5}

\section{Pruebas realizadas}
	Las pruebas realizadas han tenido como único fin verificar el correcto funcionamiento del programa. Si se quieren observar distintos comportamientos se debe usar el fichero de la quinta prueba, donde se usa toda la información generada y se desarrollan las partidas con escenarios y personalidad escogidos aleatoriamente.

	Las pruebas han sido:

	\begin{itemize}
		\item \textbf{Prueba-1: } Prueba específica para comprobar que la secuencia de acciones se produce correctamente, el programa termina adecuadamente y las trazas se escriben en el fichero de salida. Para ello se define una sola acción posible en cada momento, de esta forma se puede conocer si el orden de las acciones es correcto.
		\item \textbf{Prueba-2: } Prueba específica para verificar que las acciones se ejecutan correctamente. Para ello se limitan las personalidades y se establecen unas acciones posibles y otras imposibles para las mismas emociones.
		\item \textbf{Prueba-3: } Prueba específica para verificar que la condición de parada de 15 jugadas funciona correctamente. Para ello se ha definido en un escenario personalidades que entren en lo que habíamos llamado un \textit{estado de gestión sumidero} sin posibilidad de dejar de realizar acciones de forma cíclica.
		\item \textbf{Prueba-4: } Prueba específica para verificar que cuando finaliza un escenario se ejecuta otro a continuación. Para probar esto se establecen escenarios con una única acción.
		\item \textbf{Prueba-5: } Prueba completa, contiene varios escenarios y personalidades junto con todo lo necesario para su correcto funcionamiento. No busca probar ninguna característica específica.
	\end{itemize}

	Para verificar de forma exhaustiva que cada prueba funciona correctamente se han ejecutado paso a paso mediante el comando \texttt{(run 1)} y verificando las reglas y los hechos relacionados con las mismas en cada momento mediante \texttt{agenda} e \texttt{instances}.

	Todas las pruebas han tenido resultados exitosos y los ficheros de salida generados se encuentran en el mismo directorio con el nombre \textit{salida-prueba-X.clp} donde X es el número de prueba. Estos ficheros contienen una ejecución limpia en la que únicamente se ha usado el comando \texttt{(run)}, ya que los ficheros en los que se ha analizado el comportamiento paso a paso contienen toda la información consultada que imposibilita la lectura de las trazas generadas por el programa.

\section{Conclusiones}
    La realización de la práctica nos ha resultado útil para entender como debemos abordar los problemas de este tipo y la importancia de realizar correctamente el diseño, buscando la mayor generalidad del mismo. Ha resultado complicado entender que era lo que se debía hacer exactamente, pero una vez se comprende, tiene mucho sentido utilizar un diseño generalista que permita enriquecer el sistema simplemente añadiendo conocimiento sin necesidad de modificar el propio programa.

	Esta práctica no nos ha aportado un gran conocimiento sobre el uso de marcos, de hecho, la creencia de que lo haría nos ha hecho perder bastante tiempo buscando soluciones donde la jerarquía era fundamental. De cara al futuro, una buena idea sería describir más como se pretende que sea el desarrollo de la práctica y que se busca que aprendamos.

	Otro problema adicional que hemos encontrado es anomalías en la estrategia aleatoria, que en ocasiones no mostraba el comportamiento esperado y no hemos llegado a saber porque sucedía esto.

	Por otra parte, el objetivo de aprender a buscar la generalidad del sistema consideramos que sí lo hemos alcanzado, e incluso nos ha resultado divertido la facilidad con la que se podía enriquecer el dominio del programa habiendo cumplido este objetivo.

\end{document}
